\problem{}
فرض کنید $X$ یک متغیر تصادفی
نرمال استاندارد 
و $Y$ یک متغیر مستقل از $X$ با تابع جرم احتمال
زیر باشد 
\[
    P(Y = +1) = P(Y = -1) = \frac{1}{2}
\]\\
\subproblem{}
ثابت کنید $Z = XY$ هم توزیع نرمال دارد.\\
\subproblem{}
میانگین و واریانس $Z$ را بیابید.\\
\subproblem{}
$cov(X,Y)$ را بدست آورید.\\
\subproblem{}
آیا $X+Z$ هم توزیع نرمال دارد؟\\


\textbf{پاسخ.}\\
\\
\textbf{آ)}\\
با تابع گشتاور مسئله را حل می‌کنیم:
\[
	M_Z(t)=\mathbb{E}[e^{tZ}]=\mathbb{E}[e^{tXY}]=\sum_{y\in \{+1,-1\}} \mathbb{E}[e^{tXy}]\mathbb{P}[Y=y]
\]
\[
	\Longrightarrow M_Z(t)=\frac{1}{2}\mathbb{E}[e^{tX}]+\frac{1}{2}\mathbb{E}[e^{-tX}] = \frac{1}{2}M_X(t)+\frac{1}{2}M_X(-t) \overset{X\sim \mathcal{N}(0,1)}{=} \textbf{\lr{exp}}(\frac{t^2}{2})
\]
پس توزیع $Z$ نیز نرمال استاندارد است.

\textbf{ب)}\\
طبق قسمت قبل با توجه به نرمال استاندارد بودن توزیع $Z$ به ترتیب $\mu_Z = 0$ و $\sigma_{Z}^2 = 1$ محاسبه می‌شود.

\textbf{پ)}\\
\[
		Cov(X,Y) = \mathbb{E}[XY]-\mathbb{E}[X]\mathbb{E}[Y] = \mathbb{E}[Z] - \mathbb{E}[X]\mathbb{E}[Y] = 0 - 0 \times 0 = 0
\]

\textbf{ت)}\\

\[
	M_{X+Z}(t) = \mathbb{E}[e^{t(X+Z)}] = \mathbb{E}[e^{tX(1+Y)}] = \sum_{y\in \{+1,-1\}} \mathbb{E}[e^{tX(1+y)}]\mathbb{P}[Y=y]
\]
\[	
	= \frac{1}{2}\mathbb{E}[e^{tX(1+1)}] + \frac{1}{2}\mathbb{E}[e^{tX(1-1)}] = \frac{1}{2}\mathbb{E}[e^{2tX}] + \frac{1}{2}\mathbb{E}[e^{0}] = \frac{1}{2}M_X(2t) + \frac{1}{2} = \frac{1}{2}\textbf{\lr{exp}}(2t^2) + \frac{1}{2}
\]
می‌دانیم اگر $W \sim \mathcal{N}(\mu,\sigma^2)$ باشد داریم:
\[
	M_W(t) = \textbf{\lr{exp}}(\mu t + \frac{\sigma^2t^2}{2})
\] 
حال طبق قضیه یکتایی ثابت می‌شود که $X+Z$ نرمال نیست و حل مسئله به اتمام می‌رسد. $\square$

% \subsection*{(الف) اثبات کنید \( Z = XY \) توزیع نرمال دارد.}

% از آنجایی که \( Y \) مقدارهای \( +1 \) و \( -1 \) را با احتمال برابر می‌گیرد و مستقل از \( X \) است:
% \[
% Z = XY \quad \text{مقدارهای} \pm X \ \text{را می‌گیرد.}
% \]
% توزیع \( Z \) توسط توزیع شرطی \( Z \) به شرط \( Y \) مشخص می‌شود:
% \[
% Z \mid (Y = +1) = X \quad \text{و} \quad Z \mid (Y = -1) = -X.
% \]
% با توجه به اینکه \( P(Y = +1) = P(Y = -1) = \frac{1}{2} \) و \( X \sim N(0, 1) \)، \( Z \) حول صفر متقارن است. همچنین:
% \[
% f_Z(z) = \frac{1}{2} f_X(z) + \frac{1}{2} f_X(-z),
% \]
% که در آن \( f_X(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-x^2 / 2} \) است. چون \( f_X(-z) = f_X(z) \)، نتیجه می‌گیریم:
% \[
% f_Z(z) = f_X(z).
% \]
% پس \( Z \sim N(0, 1) \).

% \subsection*{(ب) میانگین و واریانس \( Z \)}

% 1. میانگین \( Z \):
% \[
% \mathbb{E}[Z] = \mathbb{E}[XY] = \mathbb{E}[X] \mathbb{E}[Y] \quad \text{(با توجه به استقلال \( X \) و \( Y \))}.
% \]
% \[
% \mathbb{E}[X] = 0 \quad \text{و} \quad \mathbb{E}[Y] = 0،
% \]
% بنابراین:
% \[
% \mathbb{E}[Z] = 0.
% \]

% 2. واریانس \( Z \):
% \[
% \text{Var}(Z) = \mathbb{E}[Z^2] - (\mathbb{E}[Z])^2.
% \]
% \[
% Z^2 = (XY)^2 = X^2Y^2 \quad \text{و} \quad Y^2 = 1،
% \]
% پس:
% \[
% \text{Var}(Z) = \mathbb{E}[X^2] = \text{Var}(X) = 1.
% \]

% \subsection*{(پ) کوواریانس \( X \) و \( Y \)}

% کوواریانس به صورت زیر است:
% \[
% \text{Cov}(X, Y) = \mathbb{E}[XY] - \mathbb{E}[X]\mathbb{E}[Y].
% \]
% چون \( \mathbb{E}[X] = 0 \) و \( \mathbb{E}[Y] = 0 \)، داریم:
% \[
% \text{Cov}(X, Y) = \mathbb{E}[XY].
% \]
% با توجه به استقلال \( X \) و \( Y \):
% \[
% \text{Cov}(X, Y) = \mathbb{E}[X]\mathbb{E}[Y] = 0.
% \]

% \subsection*{(ت) آیا \( X + Z \) توزیع نرمال دارد؟}

% می‌دانیم:
% \[
% X + Z = X + XY = X(1 + Y).
% \]
% از آنجایی که \( Y \) مقدارهای \( +1 \) و \( -1 \) را می‌گیرد، \( 1 + Y \) مقدارهای \( 0 \) و \( 2 \) را با احتمال برابر می‌گیرد. بنابراین:
% \[
% X + Z =
% \begin{cases}
% 0 & \text{اگر } Y = -1, \\
% 2X & \text{اگر } Y = +1.
% \end{cases}
% \]
% این یک ترکیب توزیع‌ها است و \textbf{توزیع نرمال ندارد}.

% \end{document}
